\documentclass[../../../topic_linear-algebra]{subfiles}

\usepackage{xr-hyper}
\externaldocument{../../../.tex_intermediates/topic_linear-algebra}

\begin{document}

\sectionline
\section{行列と$A$倍写像の同型}\label{sec:matrix-A-map-isomorphism}
\marginnote{\refbookS p47〜48}

これまで、線形写像とその表現行列を「同じ」ものとして扱うことが多くあった。

その基本的な考え方については\secref{sec:linear-map-from-matrix}で述べたが、同型の概念によって、その根拠をより厳密に議論できる。

\subsection{$A$倍写像}

縦ベクトルに左から行列をかけたものは、縦ベクトルとなる。

より具体的には、$n$次元縦ベクトル$\vb*{v}$に対して、$m \times n$型行列$A$を左からかけたものは、$m$次元縦ベクトルとなる。
\begin{equation*}
  \underset{\eqnmarkbox[cyan]{_dim_m}{m} \times \eqnmarkbox[magenta]{dim_n1}{n}}{A} \cdot \underset{\eqnmarkbox[magenta]{dim_n2}{n} \times \eqnmarkbox[cyan]{_dim_1}{1}}{\vb*{v}} = \underset{\eqnmarkbox[cyan]{_dim_m}{m} \times \eqnmarkbox[cyan]{_dim_1}{1}}{A \vb*{v}}
\end{equation*}
\annotatetwo{below}{dim_n1}{dim_n2}{\bfseries\scriptsize 同じ}

このとき、行列は、あるベクトルを別なベクトルに対応させる役割を果たしている。

そこで、「左から行列をかける」という操作を、一種の\defref*{def:map}と考えることができる。

\begin{definition*}{$A$倍写像}
  $m \times n$型行列$A$に対し、次のようにおくことで定まる写像$f_A \colon K^n \to K^m$を、\keywordJE{$A$倍写像}{multiplication by A}という。
  \begin{equation*}
    f_A (\vb*{v}) = A \vb*{v}
  \end{equation*}
\end{definition*}

\br

$A$倍写像が線形であることは、\thmref{thm:linear-map-from-matrix}で示されている。

% \refbookS 命題2.2.1.1
\begin{theorem*}{$A$倍写像の線形性}
  $A$を$m \times n$型行列とすると、$A$倍写像$f_A\colon K^n \to K^m$は線形写像である。
\end{theorem*}

\subsection{$A$倍写像と標準基底}

行列$A$を、$n$個の$m$次元ベクトル$\vb*{a}_1, \ldots, \vb*{a}_n \in K^m$を並べたものとみなす。
\begin{equation*}
  A = \begin{pmatrix}
    \vb*{a}_1 & \vb*{a}_2 & \cdots & \vb*{a}_n
  \end{pmatrix}
\end{equation*}

このとき、$A$倍写像$f_A\colon K^n \to K^m$は、次のように定義される。
\begin{equation*}
  f_A(\vb*{v}) = A \vb*{v} \quad (\vb*{v} \in K^n)
\end{equation*}
  
この$f_A$を標準基底$\vb*{e}_1, \ldots, \vb*{e}_n \in K^n$に作用させると、
\begin{equation*}
  f_A(\vb*{e}_i) = A \vb*{e}_i = \vb*{a}_i \quad (i = 1, \ldots, n)
\end{equation*}

よって、$A$倍写像$f_A$は、標準基底$\vb*{e}_1, \ldots, \vb*{e}_n \in K^n$を$\vb*{a}_1, \ldots, \vb*{a}_n \in K^m$に写す線形写像にほかならない。

\subsection{行列と線形写像の同一視}

次の同型が、行列$A$と線形写像$f_A$を同じものと考えることの根拠となっている。

% \refbookS 命題2.2.1.2
\begin{theorem*}{行列と線形写像の同型対応}
  $m \times n$型行列$A$に対して、$A$倍写像$f_A\colon K^n \to K^m$を対応させる写像は同型である。
  \begin{equation*}
  \begin{array}{lclc}
    \Psi \colon & M_{mn}(K)         & \longrightarrow & \{ \text{線形写像} K^n \to K^m \}          \\
            & \rotatebox{90}{$\in$} &                 & \rotatebox{90}{$\in$} \\
            & A             & \longmapsto     & f_A
  \end{array}
\end{equation*}
\end{theorem*}

\begin{proof}
  $K^n$の標準基底を$\vb*{e}_1,\dots,\vb*{e}_n$とする。

  また、$A\in M_{mn}(K)$の第$j$列を$\vb*{a}_j\in K^m$と書くことにする。
  
  \begin{subpattern}{\bfseries $\Psi$の定義と存在}
    \thmref{thm:linear-map-determined-by-basis}より、
    \begin{equation*}
      f_A(\vb*{e}_j) = \vb*{a}_j \quad (j=1,\dots,n)
    \end{equation*}
    を満たす線形写像$f_A\colon K^n\to K^m$が一意に存在する。
    
    よって、$A$を与えたときに$f_A$は一意に定まるため、写像$\Psi$が定義できる。
  \end{subpattern}
  
  \begin{subpattern}{\bfseries $\Psi$の単射性}
    $f_A=f_B$ならば、すべての$j$について次が成り立つ。
    \begin{equation*}
      \vb*{a}_j = A\vb*{e}_j =f_A(\vb*{e}_j)=f_B(\vb*{e}_j)=B\vb*{e}_j = \vb*{b}_j
    \end{equation*}
    したがって、$A,B$の列ベクトルは一致するため、$A=B$がいえる。
    
    よって、
    \begin{equation*}
      f_A = f_B \implies A = B
    \end{equation*}
    より、$\Psi$は\defref*{def:injective-map}である。 $\qed$
  \end{subpattern}
  
  \begin{subpattern}{\bfseries $\Psi$の全射性}
    任意の線形写像$g\colon K^n \to K^m$をとる。
    
    各$j$について$\vb*{w}_j=g(\vb*{e}_j)$とおき、行列$A$を次のように定める。
    \begin{equation*}
      A= \begin{pmatrix}
        \vb*{w}_1 & \cdots & \vb*{w}_n
      \end{pmatrix} \in M_{mn}(K)
    \end{equation*}
    すると、$f_A(\vb*{e}_j)=\vb*{w}_j=g(\vb*{e}_j)$ であるから、\thmref{thm:linear-map-equality-on-basis}より、$f_A=g$がしたがう。
    
    \br
    
    ゆえに、$\Psi$の像は任意の線形写像となるため、$\Psi$の像空間と線形写像全体の集合は一致する。
    よって、$\Psi$は\defref*{def:surjective-map}である。 $\qed$
  \end{subpattern}
  
  \begin{subpattern}{\bfseries $\Psi$の線形性}
    $A,B\in M_{mn}(K)$、$c_1,c_2\in K$とすると、
  \begin{equation*}
    (c_1 A+c_2 B)\vb*{e}_j = c_1 A\vb*{e}_j + c_2 B\vb*{e}_j
  \end{equation*}
  なので、基底$\{\vb*{e}_j\}$上で次が成り立つ。
  \begin{equation*}
    f_{c_1 A+c_2 B}(\vb*{e}_j) = c_1 f_A(\vb*{e}_j) + c_2 f_B(\vb*{e}_j)
  \end{equation*}
  
  \thmref{thm:linear-map-equality-on-basis}より、基底上で値が一致する線形写像は一意であるから、
  \begin{equation*}
    \Psi(c_1 A+c_2 B)=c_1 \Psi(A)+c_2 \Psi(B)
  \end{equation*}
  よって、$\Psi$は線形写像である。$\qed$
  \end{subpattern}  
\end{proof}

\end{document}
